---
title: >-
    ذکر ابراهیم بن ادهم رحمة الله علیه
---
# ذکر ابراهیم بن ادهم رحمة الله علیه

<div class="n" id="bn1"><p>آن سلطان دنیا ودین، آن سیمرغ قاف یقین، آن گنج عالم عزلت، آن خزینه سرای دولت، آن شاه اقلیم اعظم، آن پرورده لطف و کرم، پیروقت ابراهیم بن ادهم رحمة الله علیه، متقی وقت بود، و صدیق دولت بود، و حجت و برهان روزگار بود، و در انواع معاملات ملت و اصناف حقایق حظی تمام داشت، و مقبول همه بود و بسی مشایخ را دیده بود و با امام ابوحنیفه صحبت داشته بود، و جنید گفت: رضی الله عنه مفاتیح العلوم ابراهیم. کلید علمهای این طریقت ابراهیم است. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و یک روز پیش ابوحنیفه رضی الله عنه درآمد. اصحاب ابوحنیفه وی را به چشم تقصیر نگرستند، بوحنیفه گفت: سیدنا ابراهیم!</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>اصحاب گفتند: این سیادت به چه یافت؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: بدانکه دایم به خدمت خداوند مشغول بود و ما به خدمت تن های خود مشغول. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و ابتدای حال او آن بود که او پادشاه بلخ بود و عالمی زیر فرمان داشت، و چهل شمشیر زرین، و چهل گرز زرین در پیش و پس او می‌بردند. یک شب بر تخت خفته بود. نیم شب سقف خانه بجنبید، چنانکه کسی بر بام می‌رود. آواز داد که: کیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>گفت: آشناست. اشتری گم کرده ام بر این بام طلب می‌کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>گفت: ای جاهل! اشتر بر بام می‌جویی؟</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفت: ای غافل! تو خدایرا در جامة اطلس خفته بر تخته زرین می‌طلبی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>از این سخن هیبتی به دل او آمد و آتش در دلش افتاد تا روز نیارست خفت چون روز برآید بصفه شد و برتخت نشست متفکر و متحیر و اندوهگین. ارکان دولت هریکی برجایگاه خویش ایستادند. غلامان صف کشیدند، و بارعام دادند. ناگاه مردی با هیبت از در درآمد. چنانکه هیچ کس را از حشم و خدم زهره نبود که گوید تو کیستی؟ جمله را زبانها به گلو فروشد همچنان می‌آمد تا پیش تخت ابراهیم. گفت: چه می‌خواهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>گفت: در این رباط فرو می‌آیم. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>گفت: این رباط نیست. سرای من است!تو دیوانه ای. </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفت: این سرای پیش از این از آن که بود؟</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>گفت: از آن پدرم. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>گفت: پیش از آن؟</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>گفت: از آن پدر پدرم. </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>گفت: پیش از آن؟</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>گفت: از آن فلان کس. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>گفت: پیش از آن؟</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>گفت: از آن پدر فلان کس. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>گفت: همه کجا شدند؟</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفت: برفتند و بمردند. </p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>گفت: پس نه رباط این بود که یکی می‌آید و یکی می‌گذرد؟</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>این بگفت و ناپدید شد، واو خضر بود علیه السلام. سوز و آتش جان ابراهیم زیاده شد و دردش بر درد بیفزود تا این چه حال است و آن حال یکی صد شد که دید روز با شنید شب جمع شد، و ندانست که از چه شنید، و نشناخت که امروز چه دید. گفت: اسب زین کنید که به شکار می‌روم که مرا امروز چیزی رسیده است. نمی‌دانم چیست. خداوندا! این حال به کجا خواهد رسید؟</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>اسب زین کردند. روی به شکار نهاد. سراسیمه در صحرا می‌گشت. چنانکه نمی‌دانست که چه می‌کند. در آن سرگشتگی از لشکر جدا افتاد. در راه آوازی شنید که: انتبه بیدار گرد. </p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>ناشنیده کرد و برفت. دوم بار همین آواز آمد. هم به گوش درنیاورد. سوم بار همان شنود. خویشتن را از آن دور افگند. چهارم بار آواز شنود که: انتبه قبل ان تنبه بیدار گرد، پیش از آن کت بیدار کنند. </p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>اینجا یکبارگی از دست شد. ناگاه آهویی پدید آمد. خویشتن را مشغول بدو کرد. آهو بدو به سخن آمد که مرا به صید تو فرستاده اند. تو مرا صید نتوانی کرد. الهذا خلقت او بهذا امرت تو را از برای این کار آفریده اند که می‌کنی. هیچ کار دیگری نداری. </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>ابراهیم گفت: آیا این چه حالی است؟</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>روی از آهو بگردانید. همان سخن که از آهو شنیده بود از قربوس زین آواز آمد. فزعی و خوفی درو پدید آمد و کشف زیادت گشت. چون حق تعالی خواست کار تمام کند، سدیگر بار از گوی گریبان همان آواز آمد. آن کشف اینجا به اتمام رسید، و ملکوت برو گشاده گشت. فروآمد، و یقین حاصل شد، و جمله جامه و اسب از آب چشمش آغشته گشت. توبه ای کرد نصوح، و روی از راه یکسو نهاد. شبانی را دیدنمدی پوشیده، و کلاهی از نمد بر سرنهاده، گوسفندان در پیش کرده. بنگریست. غلام وی بود. قبای زر کشیده و کلاه معرق بدو داد، و گوسفندان بدو بخشید، و نمد از او بستد و درپوشید، و کلاه نمد بر سر نهاد و جمله ملکوت به نظاره او بایستادند که زهی سلطنت، که روی نمد پسر ادهم نهاد. جامة نجس دنیا بینداخت و خلعت فقر درپوشید. پس همچنان پیاده در کوهها و بیابانهای بی سر و بن می‌گشت و بر گناهان خود نوحه می‌کرد تا به مرورود رسید. آنجا پلی است. مردی را دید که از آن پل درافتاد، و اگر آبش ببردی در حال هلاک شدی. از دور بانگ کرد: اللهم احفظه. مرد معلق در هوا بماند، تا برسیدند و او را برکشیدند، و در ابراهیم خیره بماندند تا این چه مردی است. پس از آنجا به نیشابور افتاد. گوشه ای خالی می‌جست که به طاعت مشغول شود تا بدان غار افتاد، که مشهور است نه سال ساکن غار شد. در هر خانه ای سه سال و که دانست که او در شبها و روزها در آنجا در چه کار بود که مردی عظیم و سرمایه ای شگرف می‌باید تا کسی به شب تنها در آنجا بتواند بود. روز پنج شنبه به بالای غار بررفتی و پشته هیزم گرد کردی و صبحگاه روی به نشابور کردی، و آن را بفروختی، و نماز جمعه بگزاردی، بدان سیم نان خریدی، و نیمه ای به درویش دادی و نیمه ای به کار بردی و بدان روزه گشادی، و تا دگر هفته باز ساختی. </p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>نقل است که در زمستان شبی در آن خانه بود، و به غایت سرد بود، و او یخ فروشکسته بود و غسلی کرده. چون همه شب سرما بود، و تا سحرگاه در نماز بود. وقت سحر بیم بود که از سرما هلاک گردد، مگر خاطرش آتشی طلب کرد. پوستینی دید، در پشت اوفتاده، و در خواب شد. چون از خواب درآمد روز روشن شده بود، و او گرم گشته بود، بنگریست. آن پوستین اژدهایی بود با دو چشم. </p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>چون دو سکره خون. عظیم هراسی د راو پدید آمد. گفت: خداوندا!تو این را در صورت لطف به من فرستادی، کنون در صورت قهرش می‌بینم. طاقت نمی‌دارم. </p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>در حال اژدها برفت و دو سه بار پیش او روی در زمین مالید و ناپدید گشت. </p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>نقل است که چون مردمان از کار او آگاه شدند از غار بگریخت و روی به مکه نهاد و آن وقت که شیخ بوسعید رحمة الله علیه به زیارت آن غار رفته بود گفت: سبحان الله!اگر این غار پرمشک بودی چندین بوی ندادی که جوانمردی به صدق روزی چند اینجا بوده است، این همه روح و راحت گذاشته. </p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>پس ابراهیم از بیم شهرت روی در بادیه نهاد. یکی از اکابر دین در بادیه بدو رسید. نام مهین خداوند بدو آموخت و برفت. او بدان نام مهین خدایرا بخواند. در حال حضر را دید علیه السلام. گفت: ای ابراهیم! آن برادر من بود داود که نام مهین در تو آموخت. پس میان خضر و او بسی سخن برفت، و پیر او خضر بود علیه السلام که او را در این کار درکشیده بود به اذن الله تعالی و در بادیه که می‌رفت گفت: به ذات العرق رسیدم. هفتاد مرقع پوش را دیدم جان بداده، و خون از بینی و گوش ایشان روان شده، گرد آن قوم برآمدم. یکی را رمقی هنوز مانده بود. پرسیدم که: ای جوانمرد!این چه حالت است؟</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>گفت: ای پسر ادهم علیک بالماء و المحراب! دور دور مرو که مهجور گردی، و نزدیک نزدیک میا که رنجور گردی. کس مبادا که بر بساط سلاطین گستاخی کند. بترس از دوستی که حاجیان را چون کافران روم می‌کشد و با حاجیان غزا می‌کند بدانکه ما قومی بودیم صوفی، قدم به توکل در بادیه نهادیم، و عزم کردیم که سخن نگوییم. و جز از خداوند اندیشه نکنیم، و حرکت و سکون از بهر او کنیم، و به غیری التفات ننماییم، چون بادیه گذاره کردیم و به احرام گاه رسیدیم، خضر علیه السلام به ما رسید. سلام کردیم و او سلام را جواب داد. شاد شدیم. گفتیم: الحمدلله که سفر برومند آمد و طالب به مطلوب پیوست، که چنین شخصی به استقبال ما آمد. حالی به جانهای ما ندا کردند که: ای کذابان و مدعیان! قولتان و عهدتان این بود؟ مرا فراموش کردید و به غیر من مشغول گشتید؟ بروید که تا من به غرامت، جان شما به غارت نبرم و به تیغ غیرت خون شما نریزم، با شما صلح نکنم. این جوانمردان را که می‌بینی همه سوختگان این بازخواست اند. هلا، ای ابراهیم! تو نیز سر این داری پای در نه، والا دور شو. </p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>ابراهیم حیران و سرگردان آن سخن شد. گفت: گفتم تو را چرا رها کردند. گفت: گفتند ایشان پخته اند، تو هنوز خامی. ساعتی جان کن تا تو نیز پخته شوی، چون پخته شوی، چون پخته شدی تو نیز از پی درآیی. </p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>این بگفت و او نیز جان بداد. </p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>خونریز بود همیشه در کشور ما</p></div>
<div class="m2"><p>جان عود بود همیشه در مجمر ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>داری سر ما و گرنه دور از بر ما</p></div>
<div class="m2"><p>ما دوست کشیم و تو نداری سر ما</p></div></div>
<div class="n" id="bn39"><p>نقل است که چهار ده سال در قطع بادیه کرد که همه راه در نماز و تضرع بودتا به نزدیک مکه رسید. پیران حرم خبر یافتند. همه به استقبال او بیرون آمدند. او خویش در پیش قافله انداخت تا کسی او را نشناسد. خادمان از پیش برفتند. ابراهیم را بدیدند، در پیش قافله می‌آمد. او را ندیده بودند، ندانستند. چون بدو رسیدند گفتند: ابراهیم ادهم نزدیک رسیده است که مشایخ حرم به استقبال او بیرون آمده اند؟</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>ابراهیم گفت: چه می‌خواهید از آن زندیق؟</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>ایشان در حال سیلی در او بستند. گفتند: مشایخ مکه به استقبال او می‌شوند، تو او را زندیق می‌گویی؟</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>گفت: من می‌گویم زندیق اوست. </p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>چون از او درگذشتند، ابراهیم روی به خود کرد و گفت: هان! می‌خواستی که مشایخ به استقبال تو آیند باری سیلی چند بخوردی. الحمدالله که به کام خودت بدیدم. </p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>پس در مکه ساکن شد، رفیقانش پدید آمدند و او از کسب دست خود خوردی. و درودگری کردی. نقل است که چون از بلخ برفت او را پسری ماند بشیر. چون بزرگ شد، پدر خویش را از مادر طلب کرد. مادر حال بگفت که پدر تو گم شد. به بلخ منادی فرمود که هرکه را آرزوی حج است بیایید. چهار هزار کس بیامدند. همه را نفقه داد و اشتر خویش داد و به حج برد، به امید آنکه خدای دیدار پدرش روزی کند. </p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>چون به مکه درآمدند، به در مسجد حرام مرقع داران بودند. پرسید ایشان را که: ابراهیم ادهم را شناسید؟</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>گفتند: یار ماست. ما را میزبانی کرده است وبه طلب طعام رفته. </p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>نشان وی بخواست. بر اثر وی برفت. به بطحاء مکه بیرون آمدند. پدر را دید پای برهنه و با پشته ای هیزم همی آمد. گریه براو افتاد، و خود را نگاه داشت. پس پی او گرفت وبه بازار آمد و بانگ می‌کرد من یشتری الطیب بالطیب. حلالی به حلالی که خرد. </p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>نانوایی خواندش و هیزم بستد و نانش بداد. نان به سوی اصحاب خود برد و پیش ایشان نهاد. پس ترسید که اگر گویم من کیم از او بگریزد. برفت تا با مادر تدبیر کند تا طریق چیست؟ او را با دست آوردن مادرش به صبر فرمود. گفت: صبر کن تا حج بگزاریم. </p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>چون پسر رفت ابراهیم با یاران نشسته بود. وصیت کرد یاران را که امروز در این حج زنان باشند و کودکان. چشم نگه دارید. </p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>همه قبول کردند. چون حاجیان در مکه آمدند و خانه را طواف کردند. </p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>ابراهیم با یاران در طواف بود. پسری صاحب جمال در پیش آمد. ابراهیم تیز بدو نگریست. یاران آن بدیدند. از او عجب داشتند. چون از طواف فارغ شدند، گفتند: رحمک الله! ما را فرمودی که به هیچ زن و کودک نگاه مکنید و تو خود به غلامی نیکوروی نگاه کردی. </p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>گفت: شما دیدیت؟</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>گفتند: دیدیم. </p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>گفت: چون از بلخ بیامدم پسری شیرخواره رها کردم. چنین دانم که این غلام آن پسر است. </p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>روز دیگر یاری از پیش ابراهیم بیرون شد، و قافله بلخ را طلب کرد، و به میان قافله درآمد. به میان، خیمه ای دید از دیبا زده، و کرسی در میان خیمه نهاده، و آن پسر بر کرسی نشسته، و قرآن می‌خواند و می‌گریست. آن یار ابراهیم بار خواست و گفت: تو از کجایی؟</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>گفت: من از بلخم. </p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>گفت: پسر کیستی؟</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>پسر دست بر روی نهاد، و گریه بر او فتاد و مصحف از دست بنهاد. گفت: من پدر را نادیده ام مگر دیروز. نمی‌دانم که او هست یا نه و می‌ترسم که اگر گویم. بگریزد که او از ما گریخته است. پدر من ابراهیم ادهم است. ملک بلخ. </p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>آن مرد او را برگرفت تا سوی ابراهیم آورد. مادرش با او به هم برخاست و آمد تا نزدیک ابراهیم؛ و ابراهیم با یاران پیش رکن یمانی نشسته بودند. از دور نگاه کرد. آن یار خود را دید، با آن کودک و مادر ش. چون آن زن او را بدید، بخروشید و صبرش نماند. گفت: اینک پدرت رستخیزی پدید آمد که صفت نتوان کرد.. جمله خلق و یاران یکبار در گریه آمدند. چون پسر به خود بازآمد بر پدر سلام کرد. ابراهیم جواب داد و در کنارش گرفت و گفت: برکدام دینی؟</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>گفت: بر دین اسلام. </p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>گفت: الحمدلله. </p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>دیگر پرسید که: قرآن می‌دانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>گفت: دانم. </p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>گفت: الحمدالله. </p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>گفت: علم آموخته ای؟</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>گفت: آموخته ام. </p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>گفت: الحمدلله. </p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>پس ابراهیم خواست تا برود. پسر البته دست از او رها نمی‌کرد و مادرش فریاد دربسته بود. ابراهیم روی سوی آسمان کرد. گفت: الهی اغثنی. پس اندر کنار او جان بداد. یاران گفتند: یا ابراهیم چه افتاد؟</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>گفت: چون او را در کنار گرفتم، مهر او در دلم بجنبید. ندا آمد که ای ابراهیم! تدعی محبتنا و تحب معنا غیرنا. دعوی دوستی ما کنی، و با ما به هم دیگری دوست داری، و به دیگری مشغول شوی، و دوستی به انبازی کنی، و یاران را وصیت کنی که به هیچ زن بیگانه و کودک نگاه مکنید؟ و تو بدان زن و کودک دل آویزیدی؟ چون این ندا بشنیدم دعا کردم که یا رب العزة! مرا فریاد رس. اگر محبت او مرا از محبت تو مشغول خواهد کرد، یا جان او بردار یا جان من. دعا در حق او اجابت افتاد. </p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>اگر کسی را از این حال عجب آید. گویم که ابراهیم، پسر قربان کرد. عجب نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>نقل است که ابراهیم گفت: شبها فرصت می‌جستم تا کعبه را خالی یابم از طواف، و حاجتی خواهم. هیچ فرصت نمی‌یافتم، تا شبی بارانی عظیم می‌آمد. برفتم و فرصت را غنیمت شمردم، تا چنان شد که کعبه ماند و من. طوافی کردم، و دست در حلقه زدم، و عصمت خواستم از گناه ندایی شنیدم که: عصمت می‌خواهی از تو گناه! همه خلق از من همین می‌خواهند. اگر همه را عصمت دهم دریاهای غفاری و غفوری و رحمانی و رحیمی من کجا شود. پس گفتم: اللهم اغفرلی ذنوبی. ندایی شنودم که: از همه جهان با ما سخن گوی و سخن خود مگویی! آن به سخن تو دیگران گویند. </p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>در مناجات گفته است: الهی تو می‌دانی که هشت بهشت در جنب اکرامی که با من کرده ای اندک است، و در جنب محبت خویش و در جنب انس دادن مرا به ذکر خویش، و در جنب فراغتی که مرا داده ای، در وقت تفکر کردن من در عظمت تو. </p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>و دیگر مناجات او این بود: یا رب!مرا از ذل معصیت به عز طاعت آور. می‌گفتی: الهی! آه، من عرفک فلم یعرفک فکیف حال من لم یعرفک. آه! آنکه تو را می‌داند نمی‌داند، پس چگونه باشد حال کسی که تو را نداند. </p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>نقل است که گفت: پانزده سال سختی و مشقت کشیدم تا ندایی شنیدم که کن عبدا فاسترحت. برو بنده باش، و در راحت افتادی. یعنی فاستقم کما امرت. </p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>نقل است که از او پرسیدند: که تو را چه رسید که آن مملکت را بماندی؟</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>گفت: روزی بر تخت نشسته بودم، آیینه ای در پیش من داشتند. در آن آیینه نگاه کردم. منزل خود گور دیدم، و در آن مونسی نه؛ سفری دراز دیدم در پیش و مرا زادی نه؛ قاضی یی عادل دیدم، و مرا حجت نه؛ ملک بر دلم سرد شد. </p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>گفتند: چرا از خراسان بگریختی؟ گفت: آنجا بسی می‌شنیدم که دوش چون بودی و امروز چگونه؟</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>گفتند: چرا زنی نمی‌خواهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>گفت: هیچ زن شویی کند تا شوهر گرسنه و برهنه داردش؟</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>گفتند: نه. </p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>گفت: من از آن زن نمی‌کنم که هر زنی که من کنم گرسنه و برهنه ماند. اگر توانمی خود را طلاق دهمی! دیگری بر فتراک با خویشتن غره چون کنم؟ پس از درویشی که حاضر بود پرسید: زن داری؟ </p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>گفت: نی. </p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>گفت: نیک نیک است. </p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>درویش گفت: چگونه؟</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>گفت: آن درویش که زن کرد در کشتی نشست و چون فرزند آمد غرق شد؟</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>نقل است که یک روز درویشی را دید که می‌نالید. گفت: پنداریم که درویشی را رایگان خریده ای. </p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>گفت: درویشی را خرند؟</p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>گفت: باری من به ملک بلخ خریدم، هنوز به ارزد. </p></div>
<div class="n" id="bn89"><p>نقل است که کسی ابراهیم را هزار دینار آورد که: بگیر!</p></div>
<div class="n" id="bn90"><p>گفت: من از درویشان نستانم. </p></div>
<div class="n" id="bn91"><p>گفت: من توانگرم. </p></div>
<div class="n" id="bn92"><p>گفت: از آنکه داری زیادت بایدت؟</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>گفت: باید. </p></div>
<div class="n" id="bn94"><p>گفت: برگیر که سر همه درویشان تویی. خود این درویشی نمی‌بود. گدایی بود. </p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>سخن اوست که گفت: سخت ترین حالی که مرا پیش آید آن بود که جایی برسم که مرا بشناسند؛ که درآمدندی خلق، و مرا بشناختندی، و مرا مشغول کردندی. آنگاه مرا از آنجا باید گریخت. ندانم که کدام صعبتر است: به وقت ناشناختن دل کشیدن، یا به وقت شناختن از عز گریختن؟ </p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>و گفت: ما درویشی جستیم توانگری پیش آمد، مردمان دیگر توانگری جستند ایشان را درویشی پیش آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn97"><p>مردی ده هزار درم پیش او برد، نپذیرفت. گفت: می‌خواهی که نام من از میان درویشان پاک کنی به این قدر سیم؟</p></div>
<div class="n" id="bn98"><p>نقل است که چون واردی از غیب برو فروآمدی، گفتی: کجا اند ملوک دنیا تا ببینند که این چه کار و بارست تا از ملک خودشان ننگ آید. </p></div>
<div class="n" id="bn99"><p>و گفت: صادق نیست هر که شهوت طلب کند. </p></div>
<div class="n" id="bn100"><p>و گفت: اخلاص، صدق نیت است با خدای تعالی. </p></div>
<div class="n" id="bn101"><p>و گفت: هر که دل خود را حاضر نیابد در سه موضع، نشان آن است که در بر او بسته اند: یکی در وقت خواندن قرآن؛ دوم در وقت ذکر گفتن؛ سوم در وقت نماز کردن. </p></div>
<div class="n" id="bn102"><p>و گفت: علامت عارف آن بود که بیشتر خاطر او در تفکر بود و درعبرت، و بیشتر سخن او ثنا بود و مدحت حق، و بیشتر عمل او طاعت، و بیشتر نظر او در لطایف صنع بود، و قدرت. </p></div>
<div class="n" id="bn103"><p>و گفت: سنگی دیدم در راهی افگنده و بر وی نبشته که، اقلب و اقرأ. برگردان و برخوان. </p></div>
<div class="n" id="bn104"><p>برگردانیدم و برخواندم. بدان سنگ نوشته بود: که چون تو عمل نکنی بدانچه می‌دانی چگونه می‌طلبی آنچه نمی‌دانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn105"><p>و گفت: در این طریق هیچ چیز بر من سخت تر از مفارقت کتاب نبود؛ که فرمودند. مطالعه نکن. </p></div>
<div class="n" id="bn106"><p>و گفت: گرانترین اعمال در ترازو آن خواهد بود فردا که امروز بر تو گرانتر است. </p></div>
<div class="n" id="bn107"><p>و گفت: سه حجاب باید که از پیش دل سالک برخیزد تا در دولت برو گشاده گردد. یکی آنکه اگر مملکت هر دو عالم به عطای ابدی بدو دهند، شاد نگردد از برای آنکه به موجود شاد گردد، و هنوز مردی حریص است و الحریص محروم؛ دوم حجاب آن است که اگر مملکت هر دو عالم او را بود و از او بستانند به افلاس اندوهگین نگردد، از برای آنکه این نشان سخط بود و الساخط معذب؛ سوم آنکه به هیچ مدح و نواخت فریفته نگردد که هر که بنواخت فریفته گردد، حقیر همت بود، و حقیر همت محجوب بود. عالی همت باید که بود. </p></div>
<div class="n" id="bn108"><p>نقل است که یکی را گفت: خواهی که از اولیا باشی؟</p></div>
<div class="n" id="bn109"><p>گفت: بلی. </p></div>
<div class="n" id="bn110"><p>گفت: به یک ذره دنیا و آخرت رغبت مکن، و روی به خدای آر به کلیت، و خویشتن از ماسوی الله فارغ گردان، و طعام حلال خور بر تو نه صیام روز است و نه قیام شب. </p></div>
<div class="n" id="bn111"><p>و گفت: هیچکس در نیافت پایگاه مردان، به نماز و روزه و غزو و حج مگر بدانکه بدانست که در حلق خویش چه درمی‌آورد. </p></div>
<div class="n" id="bn112"><p>گفتند: جوانی است صاحب وجد، و حالتی دارد، و ریاضتی شگرف می‌کند. </p></div>
<div class="n" id="bn113"><p>ابراهیم گفت: مرا آنجا برید تا او را ببینم. </p></div>
<div class="n" id="bn114"><p>ببردند. جوان گفت: مهمان من باش. </p></div>
<div class="n" id="bn115"><p>سه روز آنجا باشید و مراقبت حال آن جوان کرد، زیادت از آن بود که گفته بودند، جمله شب بی خواب و بی قرار بود. یک لحظه نمی‌آسود و نمی‌خفت. ابراهیم را غیرتی آمد. گفت: ما چنین فسرده و وی جمله شب بی خواب و بی قرار؟</p></div>
<div class="n" id="bn116"><p>گفت: بیا تا بحث حال او کنیم تا هیچ از شیطان در این حالت راه یافته است یا همه خالص است چنانکه می‌باید. </p></div>
<div class="n" id="bn117"><p>پس با خود گفت: آنچه اساس کار است تفحص باید کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn118"><p>پس اساس کار و اصل کار لقمه است. بحث لقمة او کرد نه بروجه حلال بود. گفت: الله اکبر! شیطانی است. </p></div>
<div class="n" id="bn119"><p>پس جوان را گفت: من سه روز مهمان تو بودم، باز تو بیا و چهل روز مهمان من باش. </p></div>
<div class="n" id="bn120"><p>جوان گفت: چنان کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn121"><p>ابراهیم از مزدوری لقمه خوردی. پس جوان را بیاورد و لقمه خویش می‌داد. جوان را حالتش گم شد و شوقش نماند و عشقش ناپدید گشت. آن گرمی و بی قراری و بی خوابی و گریه وی پاک برفت. ابراهیم را گفت: آخر تو با من چه کردی؟</p></div>
<div class="n" id="bn122"><p>گفت: آری لقمه تو به وجه نبود. شیطان با آن همه در تو می‌رفت و می‌آمد. چون لقمه حلال به باطن تو فروشد آنچه تو را می‌نمود، چون همه نمود شیطانی بود. به لقمه حلال که اصل کار است پدید آمد تا بدانی که اساس این حدیث لقمه حلال بود. </p></div>
<div class="n" id="bn123"><p>نقل است که سفیان را گفت: هر که شناسد آنچه می‌طلبد خوار گردد در چشم او، آنچه بذل باید کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn124"><p>و سفیان را گفت: تو محتاجی به اندک یقین، اگر چه علم بسیار داری. </p></div>
<div class="n" id="bn125"><p>نقل است که یک روز ابراهیم و شقیق هر دو به هم بودند. شقیق گفت: چرا از خلق می‌گریزی؟</p></div>
<div class="n" id="bn126"><p>گفت: دین خویش در کنار گرفته ام و از این شهر بدان شهر و از این سر کوه بدان سر کوه می‌گریزم. هر که مرا بیند پندارد که حمالی ام یا وسواس دارم، تا مگر دین از دست ابلیس نگاه دارم، و به سلامت ایمان از دروازه مرگ بیرون برم. </p></div>
<div class="n" id="bn127"><p>نقل است که در رمضان به روز گیاه درودی و آنچه بدادندی به درویشان دادی و همه شب نماز کردی و هیچ نخفتی. گفتند: چرا خواب با دیده تو آشنا نشود. </p></div>
<div class="n" id="bn128"><p>گفت: زیرا که یک ساعت از گریستن نمی‌آسایم، چون بدین صفت باشم خواب مرا چگونه جایز بود؟</p></div>
<div class="n" id="bn129"><p>چون نماز بگزاردی دست به روی خود باز نهادی. گفتی: می‌ترسم که نباید که به رویم باز زنند. </p></div>
<div class="n" id="bn130"><p>نقل است که یک روز هیچ نیافت. گفت: الهی اگرم هیچ ندهی به شکرانه چهارصد رکعت نماز زیادت کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn131"><p>سه شب دیگر هیچ نیافت. همچنین چهارصد رکعت نماز کرد، تا شب هفتمین رسید. ضعفی در وی پدید آمد. گفت: الهی! اگرم بدهی شاید. </p></div>
<div class="n" id="bn132"><p>در حال جوانی بیامد. گفتش به قوتی حاجت هست؟</p></div>
<div class="n" id="bn133"><p>گفت: هست. </p></div>
<div class="n" id="bn134"><p>او را به خانه برد. چون در روی او نگریست نعره بزد. </p></div>
<div class="n" id="bn135"><p>گفتند: چه بود؟</p></div>
<div class="n" id="bn136"><p>من غلام توام و هرچه دارم از آن توست. </p></div>
<div class="n" id="bn137"><p>گفت: آزادت کردم و هرچه در دست تو است به تو بخشیدم. مرا دستوری ده تا بروم. </p></div>
<div class="n" id="bn138"><p>و بعد از این گفت: عهد کردم الهی به جز از تو هیچ نخواهم که از کسی نان خواستم، دنیا را پیش من آوردی. </p></div>
<div class="n" id="bn139"><p>نقل است که سه تن همراه او شدند. یک شب در مسجدی خراب عبادت می‌کردند. چون بخفتند وی بر در ایستاد تا صبح. او را گفتند: چرا چنین کردی؟</p></div>
<div class="n" id="bn140"><p>گفت: هوا عظیم سرد بود و باد سرد. خویشتن را به جای درکردم تا شما را رنج کمتر بود. </p></div>
<div class="n" id="bn141"><p>نقل است که عطاء سلمی آورده است به اسناد عبدالله مبارک که ابراهیم در سفری بود و زادش نماند. چهل روز صبر کرد و گل خورد و با کس نگفت تا رنجی از وی به برادران وی نرسد. </p></div>
<div class="n" id="bn142"><p>نقل است که سهل بن ابراهیم گوید: با ابراهیم ادهم سفر کردم. من بیمار شدم آنچه داشت بفروخت و بر من نفقه کرد. آرزویی از وی خواستم. خری داشت، بفروخت و بر من نفقه کرد. چون بهتر شدم گفتم: خر کجاست؟</p></div>
<div class="n" id="bn143"><p>گفت: بفروختم. </p></div>
<div class="n" id="bn144"><p>گفتم: بر کجانشینم. </p></div>
<div class="n" id="bn145"><p>گفت: یا برادر بر گردن من نشین. </p></div>
<div class="n" id="bn146"><p>سه منزل مرا بر گردن نهاد و ببرد. </p></div>
<div class="n" id="bn147"><p>نقل است که عطاء سلمی گفت: یکبار ابراهیم را نفقه نماند. پانزده روز ریگ خورد. گفت: از میوه مکه چهل سال است تا نخورده ام و اگر نه در حال نزع بودمی خبر نکردمی. </p></div>
<div class="n" id="bn148"><p>و از بهر آن نخورد که لشکریان بعضی از آن زمینهای مکه خریده بودند. </p></div>
<div class="n" id="bn149"><p>نقل است که چندین حج پیاده بکرد از چاه زمزم آب برنکشید. </p></div>
<div class="n" id="bn150"><p>گفت: زیرا که دلو و رسن آن از مال سلطان خریده بودند. </p></div>
<div class="n" id="bn151"><p>نقل است که هر روزی به مزدوری رفتی و تا شب کار کردی و هر چه بستدی در وجه یاران خرج کردی. اما تا نماز شام بگزاردی و چیزی بخریدی و بر یاران آمدی شب در شکسته بودی. یک شب یاران گفتند: او دیر می‌آید. بیایید تا ما نان بخوریم و بخسبیم تا او بعد از این پگاهتر آید، او دیر می‌آید و ما را دربند ندارد. چنان کردند. چون ابراهیم بیامد ایشان را دید، خفته. پنداشت که هیچ نخورده بودند و گرسنه خفته اند. در حال آتش درگیرانید و پاره ای آرد آورده بود. خمیر کرد تا ایشان را چیزی سازد تا چون بیدار شوند بخورند تا روز روزه توانند داشت. یاران از خواب درآمدند. او را دیدند، محاسن بر خاک نهاده، و در آتش پف پف می‌کرد، و آب از چشم او می‌رفت، و دود گرد بر گرد او گرفته، گفتند: چه می‌کنی؟</p></div>
<div class="n" id="bn152"><p>گفت: شما را خفته دیدم. گفتم: مگر چیزی نیافته اید و گرسنه بخفته اید. از جهت شما چیزی می‌سازم تا چون بیدار شوید تناول کنید. </p></div>
<div class="n" id="bn153"><p>ایشان گفتند: بنگرید که او با ما در چه اندیشه است و ما با او در چه اندیشه بودیم. </p></div>
<div class="n" id="bn154"><p>نقل است که هر که با او صحبت خواستی کرد، شرط بکردی. گفتی: اول من خدمت کنم و بانگ نماز بگویم و هر فتوحی که باشد دنیایی هر دو برابر باشیم. </p></div>
<div class="n" id="bn155"><p>وقتی مردی گفت: من طاقت این ندارم. </p></div>
<div class="n" id="bn156"><p>ابراهیم گفت: من در عجبم از صدق تو. </p></div>
<div class="n" id="bn157"><p>نقل است که مردی مدتی در صحبت ابراهیم بود. مفارقت خواست کرد. گفت: یا خواجه! عیبی که در من دیده ای مرا خبر کن. </p></div>
<div class="n" id="bn158"><p>گفت: در تو هیچ عیبی ندیده ام زیرا که در تو به چشم دوستی نگرسته ام. لاجرم هرچه از تو دیده ام مرا خوش آمده است. </p></div>
<div class="n" id="bn159"><p>نقل است که عیال داری بود. نماز شام می‌رفت و هیچ چیز نداشت از طعام، و گرسنه بود، و دلتنگ که به اطفال و عیال چه گویم که دست تهی می‌روم. در دردی عظیم می‌رفت. ابراهیم را دید ساکن نشسته. گفت: یا ابراهیم! مرا از تو غیرت می‌آید که تو چنین ساکن و فارغ نشسته ای و من چنین سرگردان و عاجز. </p></div>
<div class="n" id="bn160"><p>ابراهیم گفت: هرچه ما کرده ایم از حجها و عبادتهای مقبول و خیرات مبرور این جمله را به تو دادیم. تو یک ساعت اندوه خود را به ما دادی. </p></div>
<div class="n" id="bn161"><p>نقل است که معتصم پرسید از ابراهیم که چه پیشه داری؟</p></div>
<div class="n" id="bn162"><p>گفت: دنیا را به طالبان دنیا مانده ام و عقبی را به طالبان عقبی رها کرده ام و بگزیدم. در جهان ذکر خدای و در آن جهان لقای خدای. </p></div>
<div class="n" id="bn163"><p>دیگری از او پرسید: پیشه تو چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn164"><p>گفت: تو ندانسته ای که کارکنان خدای را به پیشه حاجت نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn165"><p>نقل است که یکی ابراهیم را گفت: ای بخیل!</p></div>
<div class="n" id="bn166"><p>گفت: من در ولادت بلخ مانده ام و ترک ملکی گرفتم، من بخیل باشم؟</p></div>
<div class="n" id="bn167"><p>تا روزی مزینی موی او راست می‌کرد. مریدی از آن او آنجا بگذشت. گفت: چیزی داری؟</p></div>
<div class="n" id="bn168"><p>همیانی زر آنجا بنهاد. وی به مزین داد. سایلی برسید، از مزین چیزی بخواست. مزین گفت: برگیر!</p></div>
<div class="n" id="bn169"><p>ابراهیم گفت: در همیان زر است. </p></div>
<div class="n" id="bn170"><p>گفت: می‌دانم ای بخیل! الغنا غنی القلب لا غنی المال. </p></div>
<div class="n" id="bn171"><p>گفت: زر است. </p></div>
<div class="n" id="bn172"><p>گفت: ای بطال! به آنکس می‌دهم که می‌داند که چیست. </p></div>
<div class="n" id="bn173"><p>ابراهیم گفت: هرگز آن شرم را با هیچ مقابله نتوانم کرد، و نفس را به مراد خویش آنجا دیدم. </p></div>
<div class="n" id="bn174"><p>وی را گفتند: تا در این راه آمدی، هیچ شادی به تو رسیده است؟</p></div>
<div class="n" id="bn175"><p>گفت: چند بار! به کشتی در بودم و مرا کشتی بان نمی‌شناخت. جامه خلق داشتم و مویی دراز، و بر حالی بودم که از آن اهل کشتی جمله غافل بودند، و بر من می‌خندیدند، و افسوس می‌کردند، و در کشتی مسخره ای بود. هر ساعتی بیامدی، موی سر من بگرفتی و برکندی، و سیلی بر گردن من زدی. من خود را به مراد خود یافتمی، و بدان خواری نفس خود شاد می‌شدمی - که ناگاه موجی عظیم برخاست، و بیم هلاک پدید آمد. ملاح گفت: «یکی از اینها را در دریا می‌باید انداخت تا کشتی سبک شود، مرا گرفتند تا در دریا بیندازند. موج بنشست و کشتی آرام گرفت. آن وقت که گوشم گرفته بودند تا در آب اندازند نفسی را به مراد دیدم و شاد شدم. یکبار دیگر به مسجدی رفتم تا بخسبم. رها نمی کردند و من از ضعف ماندگی چنان بودم که برنمی توانستم خاست پایم گرفتند و می‌کشیدند و مسجد را سه پایگاه بود. سرم بر هر پایه ای که بیامدی بشکستی، و خون روان شدی. نفس خود را به مراد خویش دیدم و چون مرا بر این سه پایگاه برانداختندی بر هرپایگاهی سر اقلیمی بر من کشف شد. گفتم: کاشکی پایه مسجد زیادت بودی تا سبب دولت زیادت بودی. یکبار دیگر آن بود که در حالی گرفتار آمدم، مسخره ای بر من بول کرد؛ آنجا نیز شاد شدم. یکبار دیگر پوستینی داشتم، جنبنده ای بسیار در آن افتاده بود، و مرا می‌خوردند، ناگاه از آن جامه ها که در خزینه نهاده بودم یادم آمد، نفس فریاد برآورد که آخر این چه رنج است؟ آنجا نیز نفس به مراد دیدم. </p></div>
<div class="n" id="bn176"><p>نقل است که یکبار در بادیه بر توکل بودم. چند روز چیزی نیافتم. دوستی داشتم. گفتم: اگر بر وی روم توکلم باطل شود در مسجد شدم و بر زبان براندم که توکلت علی الحی الذی لایموت لا اله الا هو. هاتفی آواز داد که سبحان آن خدایی که پاک گردانیده است روی زمین را، از متوکلان. </p></div>
<div class="n" id="bn177"><p>گفتم: چرا؟</p></div>
<div class="n" id="bn178"><p>گفت: متوکل که بود؟ آنکه برای لقمه ای که دوستی مجازی به وی دهد راهی دراز در پیش گیرد و آنگاه گوید توکلت علی الحی الذی لایموت، دروغی را توکل نام کرده ای. </p></div>
<div class="n" id="bn179"><p>و گفت: وقتی زاهدی متوکل را دیدم پرسیدم که تو از کجا خوری؟</p></div>
<div class="n" id="bn180"><p>گفت: این علم به نزدیک من نیست. از روزی دهنده پرس مرا با این چه کار؟</p></div>
<div class="n" id="bn181"><p>و گفت: وقتی غلامی خریدم. گفتم: چه نامی؟</p></div>
<div class="n" id="bn182"><p>گفت: تا چه خوانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn183"><p>گفتم: چه خوری؟</p></div>
<div class="n" id="bn184"><p>گفت: تا چه دهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn185"><p>گفتم: چه پوشی؟</p></div>
<div class="n" id="bn186"><p>گفت: تا چه پوشانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn187"><p>گفتم: چه می‌کنی؟</p></div>
<div class="n" id="bn188"><p>گفت: تا چه فرمایی. </p></div>
<div class="n" id="bn189"><p>گفتم: چه خواهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn190"><p>گفت: بنده را با خواست چه کار. </p></div>
<div class="n" id="bn191"><p>پس با خود گفتم: ای مسکین! تو در همه عمر خدای را همچنین بنده بوده ای؟ بندگی باری بیاموز. چندانی بگریستم که هوش از من زایل شد. </p></div>
<div class="n" id="bn192"><p>و هرگز او را کسی ندید - مربع نشسته - او را پرسیدند: چرا هرگز مربع ننشینی؟</p></div>
<div class="n" id="bn193"><p>گفت: یک روز چنین نشسته، آوازی شنیدم از هوا که: ای پسر ادهم!بندگان در پیش خداوندان چنین نشینند؟ راست بنشستم و توبه کردم. </p></div>
<div class="n" id="bn194"><p>نقل است که وقتی از او پرسیدند که بنده کیستی؟ بر خود بلرزید و بیفتاد و در خاک گشتن گرفت. آنگاه برخاست و این آیت برخواند: ان کل من فی السموات و الارض الا اتی الرحمن عبدا. </p></div>
<div class="n" id="bn195"><p>او را گفتند: چرا اول جواب ندادی؟</p></div>
<div class="n" id="bn196"><p>گفت: ترسیدم که اگر گویم بنده اویم، او حق بندگی از من طلب کند. گوید حق بندگی ما چون بگزاری؟ و اگر گویم، نتوانم هرگز این خود کسی گفت. </p></div>
<div class="n" id="bn197"><p>نقل است که از او پرسیدند: روزگار چون می‌گذاری؟</p></div>
<div class="n" id="bn198"><p>گفت: چهار مرکب دارم بازداشته. چون نعمتی پدید آید بر مرکب شکر نشینم و پیش او باز روم؛ و چون معصیتی پدید آید بر مرکب توبه نشینم و پیش وی باز روم؛ و چون محنتی پدید آید بر مرکب صبر نشینم و پیش وی باز روم، و چون طاعتی پدید آید بر مرکب اخلاص نشینم و پیش وی باز روم. </p></div>
<div class="n" id="bn199"><p>و گفت: تا عیال خود را چون بیوگان نکنی، و فرزندان خود را چون یتیمان نکنی، و در شب در خاکدان سگان نخسبی، طمع مدار که در صف مردان را ه دهندت. و در این حرف که گفت آن محتشم درست آمد که پادشاهی بگذاشت تا بدین جای رسید. </p></div>
<div class="n" id="bn200"><p>نقل است که روزی جماعتی از مشایخ نشسته بودند. ابراهیم قصد صحبت ایشان کرد. گفتند: برو که هنوز از تو گنبد پادشاهی می‌آید. </p></div>
<div class="n" id="bn201"><p>با آن کردار او را این گویند، تا دیگران را چه گویند. </p></div>
<div class="n" id="bn202"><p>نقل است که از او پرسیدند: چرا دلها از حق محجوب است؟</p></div>
<div class="n" id="bn203"><p>گفت: زیرا که دوست داری، آنچه حق دشمن داشته است به درستی این گلخن فانی، که سرای لعب و لهو است، مشغول شده ای و ترک سرای جنات نعیم مقیم گفته ای، ملکی و حیاتی و لذتی و لذتی که آن را نه نقصانی بود و نه انقطاع. </p></div>
<div class="n" id="bn204"><p>نقل است که یکی گفت: مرا وصیتی بکن. </p></div>
<div class="n" id="bn205"><p>گفت: خداوند را یاد دار و خلق را بگذار. </p></div>
<div class="n" id="bn206"><p>دیگری را وصیت کرد. گفت: بسته بگشای و گشاده ببند. </p></div>
<div class="n" id="bn207"><p>گفت: مرا این معلوم نمی‌شود. </p></div>
<div class="n" id="bn208"><p>گفت: کیسه بسته بگشای و زبان گشاده ببند. </p></div>
<div class="n" id="bn209"><p>و احمد خضرویه گفت: ابراهیم مردی را در طواف گفت: درجه صالحان نیابی تا از شش عقبه نگذری. یکی آنکه در نعمت بر خود ببندی و در محنت بر خود بگشایی؛ و در عز بربندی و در ذل بگشایی، و در خواب بربندی و در بیداری بگشایی، و در توانگری ببندی و در درویشی بگشایی، و در امل ببندی و در اجل و در آراسته بودن و در ساختگی کردن مرگ بگشایی. </p></div>
<div class="n" id="bn210"><p>نقل است که ابراهیم نشسته بود. مردی نزدیک او آمد، گفت: ای شیخ! من بر خود بسی ظلم کرده ام. مرا سخنی بگوی تا آن را امام خود سازم. </p></div>
<div class="n" id="bn211"><p>ابراهیم گفت: اگر قبول کنی از من، شش خصلت نگاه داری، بعد از آن هرچه کنی زیان ندارد. اول آن است که چون معصیتی خواهی که بکنی روزی وی مخور. </p></div>
<div class="n" id="bn212"><p>گفت: هرچه در عالم است رزق اوست، من از کجا خورم. </p></div>
<div class="n" id="bn213"><p>ابراهیم گفت: نیکو بود که رزق او خوری و در وی عاصی شوی؛ دوم چون خواهی که معصیتی کنی، جایی کن که ملک او نبود. </p></div>
<div class="n" id="bn214"><p>گفت: این سخن مشکلتر بود، که از مشرق تا به مغرب بلاد الله است. من کجا روم؟</p></div>
<div class="n" id="bn215"><p>گفت: نیکو نبود که ساکن ملک او باشی و در وی عاصی شوی؛ سوم چون خواهی که معصیتی کنی، جایی کن که او تو را نبیند. </p></div>
<div class="n" id="bn216"><p>گفت: این چگونه تواند بود؟ او عالم الاسرار است و داننده ضمایر است. </p></div>
<div class="n" id="bn217"><p>ابراهیم گفت: نیک باشد که رزق او خوری، و ساکن بلاد او باشی، و در نظر او معصیتی کنی. در جایی که تو را بیند. </p></div>
<div class="n" id="bn218"><p>چهارم گفت: چون ملک الموت به نزدیک تو آید بگوی مهلتم ده تا توبه کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn219"><p>گفت: او این سخن از من قبول نکند. </p></div>
<div class="n" id="bn220"><p>ابراهیم گفت: پس قادر نیی که ملک الموت را از خود دفع کنی، تواند بود که پیش از آنکه بیاید توبه کنی، و آن این ساعت را دان و توبه کن. پنجم چون منکر و نکیر بر تو آیند هر دو را از خویشتن دفع کن. </p></div>
<div class="n" id="bn221"><p>گفت: نتوانم. </p></div>
<div class="n" id="bn222"><p>گفت: پس کار جواب ایشان آماده کن، ششم آن است که فردای قیامت گناه کاران را فرمایند که به دوزخ برید، تو بگو که من نمی‌روم. </p></div>
<div class="n" id="bn223"><p>گفت: تمام است آنچه تو بگفتی.</p></div>
<div class="n" id="bn224"><p>و در حال توبه کرد و بر توبه بود شش سال تا از دنیا رحلت کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn225"><p>نقل است که از ابراهیم پرسیدند: که سبب چیست که خداوند را می‌خوانیم و اجابت نمی‌آید؟ گفت: از بهر آنکه خدای را می‌دانید و طاعتش نمی‌دارید، و رسول را می‌دانید و طاعتش نمی‌دارید، و متابعت سنت وی نمی‌کنید و قرآن می‌خوانید و بدان عمل نمی‌کنید، و نعمت خدای می‌خورید و شکر نمی‌کنید و می‌دانید که بهشت آراسته است برای مطیعان و طلب نمی‌کنید، و می‌شناسید که دوزخ ساخته است با اغلال آتشین برای عاصیان، و از آن نمی‌گریزید و می‌دانید که مرگ هست و ساز مرگ نمی‌سازید، و مادر و پدر و فرزندان را در خاک می‌کنید و از آن عبرت نمی‌گیرید، و می‌دانید که شیطان دشمن است با او عداوت نمی‌کنید، بل که با او می‌سازید، و از عیب خود دست نمی‌دارید، و به عیب دیگران مشغول می‌شوید. کسی که چنین بود دعای او چگونه مستجاب باشد؟ </p></div>
<div class="n" id="bn226"><p>نقل است که پرسیدند: مرد را چون گرسنه شود و چیزی ندارد چه کند؟</p></div>
<div class="n" id="bn227"><p>گفت: صبر کنید، یک روز و دو روز و سه روز. </p></div>
<div class="n" id="bn228"><p>گفتند: تا ده روز صبر کرد چه کند؟</p></div>
<div class="n" id="bn229"><p>گفت: ماهی برآید. </p></div>
<div class="n" id="bn230"><p>گفتند: آخر هیچ نخواهد. </p></div>
<div class="n" id="bn231"><p>گفت: صبر کند. </p></div>
<div class="n" id="bn232"><p>گفتند: تا کی؟</p></div>
<div class="n" id="bn233"><p>گفت: تا بمیرد، که دیت برکشنده بود. </p></div>
<div class="n" id="bn234"><p>نقل است که گفتند گوشت گران است. </p></div>
<div class="n" id="bn235"><p>گفت: ما ارزان کنیم. </p></div>
<div class="n" id="bn236"><p>گفتند: چگونه؟</p></div>
<div class="n" id="bn237"><p>گفت: نخریم و نخوریم. </p></div>
<div class="n" id="bn238"><p>نقل است که یک روزش به دعوتی خوانده بودند. مگر منتظر کسی بودند. دیر می‌آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn239"><p>یکی از جمع گفت: او مردی تیزرو بود. </p></div>
<div class="n" id="bn240"><p>گفت: ای شکم تا مرا از تو چه می‌باید دید؟ پس گفت: نزدیک ما گوشت پس از نان خورند. شما نخست گوشت خورید. </p></div>
<div class="n" id="bn241"><p>در حال برخاست که غیبت کردن گوشت مردمان خودن است. </p></div>
<div class="n" id="bn242"><p>نقل است که قصد حمامی کرد و جامه خلق داشت، راه ندادش. حلتی بر او پدید آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn243"><p>گفت: با دست تهی به خانه دیو راه نمی دهند، بی طاعت در خانه رحمان چون راه دهند؟</p></div>
<div class="n" id="bn244"><p>نقل استکه گفت: وقتی در بادیه متوکل می‌رفتم، سه روز چیزی نیافتم. ابلیس بیامد و گفت: پادشاهی و آن چندان نعمت بگذاشتی تا گرسنه به حج می‌روی؟ با تجمل به حجم هم توان شد که چندین رنج به تو نرسد. </p></div>
<div class="n" id="bn245"><p>گفت: چون این سخن از وی بشنودم به سربالایی برفتم. گفتم: الهی! دشمن را بر دوست گماری تا مرا بسوزاند؟ مرا فریاد رس که من این بادیه را به مدد تو قطع توانم کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn246"><p>آواز آمد که: یا ابراهیم! آنچه در جیب داری بیرون انداز تا آنچه در غیب است ما بیرون آوریم. </p></div>
<div class="n" id="bn247"><p>دست در جیب کردم. چهار دانگ نقره بود که فراموش مانده بود چون بینداختم ابلیس از من برمید و قوتی از غیب پدید آمد. </p></div>
<div class="n" id="bn248"><p>نقل است که گفت: وقتی چند روز گرسنه بودم، به خوشه چینی رفتم. هر باری که دامن پر از خوشه کردم، مرا بزدندی و بستاندندی. تا چهل بار چنین کردند. چهل و یکم چنین کردم و هیچ نگفتند. آوازی شنیدم که این چهل بار در مقابله آن چهل سپر زرین است که در پیش تو می‌بردند. </p></div>
<div class="n" id="bn249"><p>نقل است که گفت: وقتی باغی به من دادند تا نگاه دارم. خداوند باغ آمد و گفت: انار شیرین بیار! بیاوردم، ترش بود. گفت: نار شیرین بیار! طبقی دیگر بیاوردم، باز هم ترش بود. گفت: ای سبحان الله! چندین گاه در باغی باشی، نار شیرین ندانی؟</p></div>
<div class="n" id="bn250"><p>گفت: من باغ تو را نگاه دارم طعم انار ندانم که نچشیده ام. </p></div>
<div class="n" id="bn251"><p>مرد گفت: بدین زاهدی که تویی گمان برم که ابراهیم ادهمی. </p></div>
<div class="n" id="bn252"><p>چون این بشنیدم از آنجا برفتم. </p></div>
<div class="n" id="bn253"><p>نقل است که گفت: یک شب جبرییل به خواب دیدم که از آسمان به زمین آمد، صحیفه ای در دست، پرسیدم، که تو چه می‌خواهی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn254"><p>گفت: نام دوستان حق می‌نویسم. </p></div>
<div class="n" id="bn255"><p>گفتم: نام من بنویس. </p></div>
<div class="n" id="bn256"><p>گفت: از ایشان نیی. </p></div>
<div class="n" id="bn257"><p>گفتم: دوست دوستان حقم. </p></div>
<div class="n" id="bn258"><p>ساعتی اندیشه کرد. پس گفت: فرمان رسیدکه اول نام ابراهیم ثبت کن که امید در این راه از نومیدی پدید آید. </p></div>
<div class="n" id="bn259"><p>نقل است که گفت: شبی در مسجد بیت المقدس خویش را در میان بوریایی پنهان کردم که خادمان می‌گذاشتند تا کسی در مسجد باشد. چون پاره ای از شب بگذشت در مسجد گشاده شد. پیری درآمد، پلاسی پوشیده بود و چهل تن در قفای او هر یک پلاسی پوشیده. آن پیر در محراب شد، و دو رکعت نماز گزارد، و پشت به محراب بازنهاد. یکی از ایشان گفت: امشب یکی در این مسجد است که نه از ماست. </p></div>
<div class="n" id="bn260"><p>آن پیر تبسم کرد و گفت: پسر ادهم است. چهل روز است تا حلاوت عبادت نمی‌یابد. چون این بشنودم بیرون آمدم و گفتم: چون نشان می‌دهی به خدای بر تو که بگوی به چه سبب است. </p></div>
<div class="n" id="bn261"><p>گفت: فلان روز در بصره خرما خرید ی. خرمایی افتاده بود. پنداشتی که از آن توست. برداشتی و در خرمای خود بنهادی. </p></div>
<div class="n" id="bn262"><p>چون این بشنودم، به بر خرما فروش رفتم و از او بحلی خواستم. خرما فروش را بحل کرد و گفت: چون کار بدین باریکی است، من ترک خرما فروختن گفتم از آن کار توبه کرد و دکان برانداخت و از جمله ابدال گشت. </p></div>
<div class="n" id="bn263"><p>نقل است که ابراهیم روزی به صحرا رفته بود. لشکری پیش آمد. گفت: تو چه کسی؟</p></div>
<div class="n" id="bn264"><p>گفت: بنده ای. </p></div>
<div class="n" id="bn265"><p>گفت: آبادانی از کدام طرف است؟</p></div>
<div class="n" id="bn266"><p>اشارت به گورستان کرد. آن مرد گفت: بر من استخفاف می‌کنی؟</p></div>
<div class="n" id="bn267"><p>و تازیانه ای چند بر سر او زد، و سر او بشکست، و خون روان شد، و رسنی در گردن او کرد و می‌آورد. </p></div>
<div class="n" id="bn268"><p>مردم شهر پیش آمدند. چون چنان دیدند گفتند: ای نادان! این ابراهیم ادهم است. ولی خدای آن مرد در پای او افتاد، و از او عذر خواست، و بحلی می‌خواست، و گفت: مرا گفتی من بنده ام؟</p></div>
<div class="n" id="bn269"><p>گفت: کیست که او بنده نیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn270"><p>گفت: من سر تو بشکستم، تو مرا دعایی کردی. </p></div>
<div class="n" id="bn271"><p>گفت: آن معاملت تو با من کردی تو را دعای نیک می‌کردمی. نصیب من از این معاملت که تو کردی بهشت بود. نخواستم که نصیب تو دوزخ بود. </p></div>
<div class="n" id="bn272"><p>گفت: چرا اشارت به گورستان کردی و من آبادانی خواستم؟</p></div>
<div class="n" id="bn273"><p>گفت: از آنکه هر روز گورستان معمورتر است و شهر خرابتر. </p></div>
<div class="n" id="bn274"><p>یکی از اولیای حق گفت بهشتیان را به خواب دیدم، هر یکی دامنی پر کرده. گفتم: این چه حالت است. </p></div>
<div class="n" id="bn275"><p>گفتند: ابراهیم ادهم را نادانی سر بشکسته است. او را چون در بهشت آرند فرماید که تا گوهرها برسر او نثار کنند، این دامنها و آستینها پر از آن است. </p></div>
<div class="n" id="bn276"><p>نقل است که وقتی به مستی برگذشت دهانش آلوده بود. آب آورد، و دهان آن مست بشست، و می‌گفت: دهنی که ذکر حق بر آن دهان رفته باشد آلوده بگذاری بی حرمتی بود. </p></div>
<div class="n" id="bn277"><p>چون این مرد بیدار شد او را گفتند: زاهد خراسان دهانت را بشست. </p></div>
<div class="n" id="bn278"><p>آن مرد گفت: من نیز توبه کردم. </p></div>
<div class="n" id="bn279"><p>پس از آن ابراهیم به خواب دید که گفتند: تو از برای ما دهنی شستی ما دل تو را بشستیم. </p></div>
<div class="n" id="bn280"><p>نقل است که صنوبری گوید: در بیت المقدس با ابراهیم بودم. در وقت قیلوله در زیر درخت اناری فروآمد. و رکعتی چند نماز کردیم. . آوازی شنودم از آن درخت که: یا ابا اسحاق! ما را گرامی گردان و از این انارها چیزی بخور. </p></div>
<div class="n" id="bn281"><p>ابراهیم سر در پیش افگنده سه بار درخت همان می‌گفت. پس درخت گفت: یا با محمد! شفاعت کن تا از انار ما بخورد. </p></div>
<div class="n" id="bn282"><p>گفتم: یا با اسحاق می‌شنوی؟</p></div>
<div class="n" id="bn283"><p>گفت: آری! چنین کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn284"><p>برخاست و دو انار باز کرد: یکی بخورد و یکی به من داد. ترش بود، و آن درخت کوتاه بود. چون بازگشتم، وقتی باز به آن درخت انار رسیدم، درخت دیدم بزرگ شده، و انار شیرین گشته، و در سالی دوبار انار کردی، و مردمان آن درخت را رمان العابدین نام کردند. به برکت ابراهیم و عابدان در سایه او نشستندی. </p></div>
<div class="n" id="bn285"><p>نقل است که با بزرگی بر سر کوهی نشسته بود، و سخن می‌گفت. این بزرگ از او پرسید: که نشان آن مرد که به کمال رسیده بود چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn286"><p>گفت: اگر کوه را گوید «برو» در رفتن آید. در حال کوه در رفتن آمد. ابراهیم گفت: ای کوه من تو را نمی‌گویم که برو ولیکن بر تو مثل می‌زنم. </p></div>
<div class="n" id="bn287"><p>نقل است که رجا گوید با ابراهیم در کشتی بودم. باد برخاست و جهان تاریک شد. گفتم: آه، کشتی غرق شد! </p></div>
<div class="n" id="bn288"><p>آوازی از هوادرآمد که از غرقه شدن کشتی مترسید که ابراهیم ادهم با شماست. </p></div>
<div class="n" id="bn289"><p>در ساعت باد بنشست و جهان تاریک روشن شد. </p></div>
<div class="n" id="bn290"><p>نقل است که ابراهیم وقتی در کشتی نشسته بود. بادی برخاست - عظیم - چنانکه کشتی غرق خواست شدن. ابراهیم نگاه کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn291"><p>کراسه ای دید آویخته، کراسه برداشت و در هوا بداشت. گفت: الهی ما را غرق کنی و کتاب تو در میان ما باشد. </p></div>
<div class="n" id="bn292"><p>در ساعت باد بیارامید. آواز آمد که: لاافعل. </p></div>
<div class="n" id="bn293"><p>نقل است که وی در کشتی خواست نشستن، و سیم نداشت. گفتند: هر کسی را دیناری بباید داد. </p></div>
<div class="n" id="bn294"><p>دو رکعت نماز گزارد و گفت: الهی از من چیزی می‌خواهند و ندارم. در وقت آن دریا همه زر شد. مشتی برگرفت و بدیشان داد. </p></div>
<div class="n" id="bn295"><p>نقل است که روزی بر لب دجله نشسته بود و خرقه ژنده خود -پاره - می‌دوخت. سوزنش در دریا افتاد. کسی از او پرسید: ملکی چنان، از دست بدادی چه یافتی؟</p></div>
<div class="n" id="bn296"><p>اشارت کرد به دریا که: سوزنم باز دهید. </p></div>
<div class="n" id="bn297"><p>هزار ماهی از دریا برآمد، هر یکی سوزنی زرین به دهان گرفته. ابراهیم گفت: سوزن خویش خواهم. </p></div>
<div class="n" id="bn298"><p>ماهیکی ضعیف برآمد، سوزن او به دهان گرفته. ابراهیم گفت: کمترین چیزی که یافتم به ماندن ملک بلخ این است! دیگرها را تو ندانی. </p></div>
<div class="n" id="bn299"><p>نقل است که یک روز به سر چاهی رسید. دلو فروگذاشت، پر زر برآمد. نگوسار کرد. بازفروگذاشت، پرمروارید برآمد. نگوسار کرد، وقتش خوش شد. گفت: الهی خزانه بر من عرضه می‌کنی، می‌دانم که تو قادری و دانی که بدین فریفته نشوم. آبم ده تا طهارت کنم. </p></div>
<div class="n" id="bn300"><p>نقل است که وقتی به حج می‌رفت، دیگران با وی بودند، گفتند: از ما هیچکس زاد و راحله ندارد. </p></div>
<div class="n" id="bn301"><p>ابراهیم گفت: خدایرا استوار دارید در رزق. </p></div>
<div class="n" id="bn302"><p>آنگاه گفت: در درخت نگرید، اگر زر طمع دارید زر گردد!</p></div>
<div class="n" id="bn303"><p>همه درختان مغیلان زر شده بودند -به قدرت خدای تعالی. </p></div>
<div class="n" id="bn304"><p>نقل است که یک روز جماعتی با او می‌رفتند. به حصاری رسیدند. در پیش حصار هیزم بسیار بود. گفتند: امشب اینجا باشیم که هیزم بسیار است تا آتش کنیم. آتش برافروختند و به روشنایی آتش نشستند. هر کسی نان تهی می‌خوردند، و ابراهیم در نماز ایستاد. یکی گفت: کاشکی مرا گوشت حلال بودی تا بر این آتش بریان کردمی. </p></div>
<div class="n" id="bn305"><p>ابراهیم نماز سلام داد و گفت: خداوند قادر است که شما را گوشت حلال دهد. </p></div>
<div class="n" id="bn306"><p>این بگفت و در نماز ایستاد. در حال غریدن شیر آمد. شیری دیدند که آمد گوره خری در پیش گرفته، بگرفتند و کباب می‌کردند و می‌خوردند، و شیر آنجا نشسته بود، در ایشان نظاره می‌کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn307"><p>نقل است که چون آخر عمر او بود ناپیدا شد، چنانکه به تعیین پیدا نیست. خاک او بعضی گویند در بغداد است، و بعضی گویند در شام است، و بعضی گویند آنجاست که خاک لوط پیغامبر صلی الله علیه وسلم که به زیر زمین فرو برده است با بسیار خلق، وی در آنجا گریخته است، از خلق. و هم آنجا وفات کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn308"><p>نقل است که چون ابراهیم را وفات رسید هاتفی آواز داد: الا ان امان الارض قد مات. آگاه باشید که امان روی زمین وفات کرد، همه خلق متحیر شدند تا این چه تواند؟ بود تا خبر آمد که ابراهیم ادهم قدس الله روح العزیز وفات کرده است. </p></div>